陶傑：巴黎聖母院和中國騙子

陶傑：巴黎聖母院和中國騙子

巴黎聖母院大火期間，中國網絡除了歡呼天譴、贊同上帝隔世降天火懲罰火燒圓明園之罪惡，還有一條籌款短訊流行：「你好，我是巴黎聖母院大火修繕工程負責人，因為重建預算被歐盟扣押，導致目前這座人類藝術的瑰寶無法按時涅槃重生，只要您現在捐助本院 1,000 歐元（約 8,900 港元），未來您的名字將會被鐫刻於新建的紀念牆上。」

不幸此一短訊在中國網絡喧嘩之中，又迅速被識穿為詐騙。

首先，開頭的「你好」，有如酒會致辭必以「尊敬的」開頭，雖符合大陸日常，包括順豐速遞告訴你有一個包裹待付錢後送上門之類的中國式稱呼。但一個「你」字，而不是「您」，以普通話心中一唸即覺不順口，又與全文以後的「您」上下文不一致。不需要福爾摩斯，一眼就看出破綻。

不過，巴黎聖母院是天主教單位，為何以「本院」名義發出的眾籌短訉，會將火燒聖母院以佛教的「涅槃」來形容？

這一點，作者對中國網民差不多先生的整體智商評估，雖然合理精準，但西方提倡文化多元，既然燒了一座哥德式尖塔，重建時不如順應 21 世紀全球化。單此一座，改建為清真塔，令聖母與阿拉，一起大愛包容，日後也可以減少恐怖襲擊的風險。因此若「巴黎聖母院當局」為遷就遠東文化，用了「涅槃」一詞，有如美國哈佛耶魯也僭建了一座「孔子學院」，乍看突兀，倒也很合理。

捐款的中國善長仁翁，只 1,000 歐羅，將來即可在修復了的巴黎聖母院新鑄的紀念碑留名千秋萬代，有如香港東華三院大堂，也很符合批判由劉少奇、林彪，到台灣港獨分子之「人民日報」社論，指民族敗類將來「牢牢的釘在歷史的恥辱柱上」之說法。

歷史既有「恥辱柱」釘上達賴喇嘛、蔡英文等名字，巴黎聖母院將來若請香港寶蓮寺方丈來巴黎切燒豬重新開光，紀念碑有中國善長留芳名，當亦不足為奇，只是價錢 Cheap 了一些。法國名牌 LV 一件動不動十多萬人民幣，法國人出手豈有如此之低。

尚有最大漏洞：這點破錢，只馬雲、王健林、郭台銘隨便一人，即可拍胸脯撒起。為何不由一名中國企業家包辦，錢到之後易名「阿里巴巴巴黎圣母院」、「中国巴黎万达孔子圣母院」或「巴黎媽祖富士康聖母院」，而開放中國民間散户籌錢？

或一家華為，已經可以搶先全捐。將來進入修復了的聖母院，打開手機，全部接不通美國的蘋果，只能收華為 5G。如果你是華為的任正非，早就不放過這個機會，哪裡輪到中國民間紛紛捐獻。這一點，無論紅舞大媽或一名上訪呼冤的農民，看到這裡，都會知道其中有鬼。

此一通告的作者，到底擁有全球化的視野，還是在侮辱中華民族的智商，以為如此一博可以得手發橫財，我不太能確定。

唯一可以確定者，是香港特區政府現在修訂罪犯的引渡法。以後香港商人若收到大陸傳來此一短訊，而又用華為手機轉發至東莞二奶著其「日行一善」而代交錢者，很快就可以由香港特首林鄭月娥按修訂了的引渡法，簽署移交大陸按欺詐罪或散發顛覆國家謠言罪受審。

那時聖母耶穌也救不了你。

辛苦你了
但已經有人開咗po
陶傑：巴黎聖母院和中國騙子